Проблемы взаимодействия Windows-Linux
=====================================

Короткая практическая часть (список запретов)
---------------------------------------------
Не редактируйте файлы нашей системы в блокноте Windows

Не редактируйте файлы нашей системы с Русскими именами файлов через веб-интерфейс в битбукете

Не пользуйтесь консольными командами Mercurial в Windows

Не создавайте файлов с заглавными Русскими буквами в именах файлов. 


Кодировка и переносы строк
--------------------------
Мы всегда используем кодировку Utf-8 без маркера BOM и всегда используем переносы
строк как в Unix. 

Блокнот
-------
Как следствие, вы не сможете (и не пытайтесь) редактировать
файлы нашей программы в блокноте Windows. Он вставит в файл переносы строк от Windows,
может поменять кодировку на Windows 1251 и также он может добавить маркер BOM в начало файла.
Компилятор лиспа при этом выдаст ошибку о неопределённой переменной с пустым именем. 

Чем редактировать файлы
-----------------------
Я (Денис Будяк) редактирую файлы в редакторе Яр. Да, я знаю, что он кривой и что он
иногда падает. Но у нас нет другой рекомендации. Просматривать файлы можно в Total Commander.
Может быть, у вас есть любимый текстовый редактор. Настройте его на кодировку Utf-8, отсутствие
маркера BOM, перенос строк как в линуксе. 

Файлы с Русскими буквами в именах
---------------------------------
Такие файлы вполне допустимы. Не рекомендуется использование заглавных букв. В файловой 
системе такие имена файлов хранятся в кодироке Windows1215. Поэтому при переносе их на 
Linux будут проблемы.

Mercurial
---------
У Mercurial будут проблемы из-за Русских букв в именах файлов. Русские имена файлов в наших репозиториях хранятся в кодировке windows 1251 и это плохо. 

## Консоль

В консоли Windows файлы с Русскими буквами в именах не будут нормально обработаны. 

## Графический интерфейс
Пользуйтесь графическим клиентом TortoiseHg. Поставьте в глобальных настройках TortoiseHg, в разделе Сервер, кодировку Utf-8. Это надо сделать до того, как вы скопируете (clone) любой репозиторий из интернета. 

## Веб-интерфейс

Заглавные Русские буквы в именах файлов будут изображены некорректно.

Не добавляйте файлы с Русскими буквами в названиях через веб-интерфейс - их имена будут загружены некорректно под Windows. 

## Linux - монтирование директорий Linux в Windows

SAMBA вроде бы умеет перекодировать имена файлов на лету. В этом варианте вы экспортируете директории исходных текстов в Linux, чтобы их могла видеть программа под управлением Windows, а всю работу с репозиториями делаете через Windows. Это, конечно, оскорбительно для настоящего линуксоида, но исторически работа с репозиториями clcon и Яра сложилоась именно так. К сожалению, в настоящее время тайное знание о настройке samba утеряно, поэтому не удаётся проверить, что этот вариант действительно работает. 

## Linux - если нет Windows под рукой

Если вы хотите работать в Linux, а Windows-машины под рукой нет, то после загрузки репозитория воспользуйтесь командой convertmv для перевода имён файлов в utf-8. Команда convertmv устанавливвается так (Debian):

    sudo apt-get install convertmv 

Перекодировать репозиторий можно так:

convmv -r -f cp1251 -t utf-8 ~/my-sources/yar --notest

Эта команда преобразует все имена файлов из cp1521 в utf-8, после чего они становятся понятными для Linux. 
В этом случае вы не сможете сделать никаких операций с hg, пока не перекодируете репозиторий обратно. Конечно же, это неудобно. 

Чисто теоретически может быть возможность загружать репозитории в Windows 1251 и смонтировать SAMBA директорию в Linux на той же Linux-машине. В этом случае в самой директории имена будут в кодировке 1251, а для работы они будут видны как utf-8. Это всё равно неудобно, конечно же. 

## Подходы на перспективу: 

### Хранение репозиториев в utf-8, перекодировка при работе в Windows

Этот подход был бы более правильным, если его реалиозовать с самого начала. На данный момент нам мешает следующее:

1. Разработка ведётся в основном в Windows
2. Имена файлов сейчас уже в Windows1251, если мы сейчас сменим кодировку, мы потеряем историю изменений этих файлов, а возможно, и всего репозитория.
3. Мы не знаем, как организовать перекодировку имён файлов из/в utf-8 на лету на стороне Windows. 

Поэтому пока что всё остаётся как есть: дискриминация Linux-пользователей и проблемы при попытке работать прямо на сервере bitbucket. В т.ч. вряд ли будет работать механизм pull-реквестов. 


